**長征二號運載火箭**（简作**长征二号**，CZ-2）是中国研发的[长征系列运载火箭之一](../Page/长征系列运载火箭.md "wikilink")，为[二级液体运载火箭](../Page/多级火箭.md "wikilink")，主要用于发射高度在500km以下的各类[近地轨道](../Page/近地轨道.md "wikilink")[卫星和其他](../Page/人造卫星.md "wikilink")[航天器](../Page/航天器.md "wikilink")\[1\]。除首发失败外，本型号火箭的其他3次发射全部圆满成功，其派生型号的发射成功率亦极好，在長征二號的技術基礎上發展的[长征二号系列运载火箭是发射成功率极好的航天运载火箭系列之一](../Page/长征二号系列运载火箭.md "wikilink")。

## 主要发展历史

原型长征二号於1974年11月5日在[酒泉衛星發射中心進行了首次發射](../Page/酒泉衛星發射中心.md "wikilink")。由於控制系統的一根導線斷裂，致使火箭的姿態失控而使試驗失敗。1975年11月26日改进型長征二號甲火箭再度發射並成功將中國第一顆[返回式衛星送入預定軌道](../Page/中国返回式卫星.md "wikilink")。该型号火箭共進行了4次發射，除首次發射失敗外，另外三次均圓滿成功。\[2\]

## 技術諸元

本节介绍的为长征二号火箭原型型号的数据，其系列的其他发展型号的数据见派生型号章节中各自的主条目。

  - 低地軌道酬載：1.8吨
  - 離地質量：190吨
  - 推力：285.714吨
  - 第一節燃料：[四氧化二氮](../Page/四氧化二氮.md "wikilink")+[偏二甲肼](../Page/偏二甲肼.md "wikilink")
  - 第二節燃料：四氧化二氮+偏二甲肼

## 派生型号

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CZ-2_launch_vehicle_model.JPG "fig:缩略图")

### 长征二号甲

**长征二号甲运载火箭**（简作**长二甲**，CZ-2A）大体就是长征二号运载火箭，但准确指是在1974年长征二号首发失败后，对长征二号第二级作了微小改进后的火箭型号。1975年首发成功后，又成功地发射两次。改进后第二级的“YF-22/23”火箭发动机改称“YF-22A/23A”（22甲/23甲），火箭的型号也同时改作“CZ-2A”（长征二号甲）。这个型号又因与后來的的改进型号[长征二号丙非常相似](../Page/长征二号丙运载火箭.md "wikilink")，所以常常造成混淆。一些列表会用“长征二号”或“长征二号甲”来标示1974年11月5日的发射失败，而1975年11月26日、1976年12月7日、1978年1月26日的三次发射与后期的长二丙发射任务一并收录为“长征二号丙”的发射任务。

## 发射记录

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>飞行次序</p></th>
<th><p>火箭型号</p></th>
<th><p>火箭序号</p></th>
<th><p>起飞时间（UTC+8）</p></th>
<th><p>发射工位</p></th>
<th><p>有效载荷</p></th>
<th><p>卫星轨道</p></th>
<th><p>发射结果</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p>长征二号</p></td>
<td><p>701403（遥三）</p></td>
<td><p>1974年11月5日</p></td>
<td><p><a href="../Page/酒泉卫星发射中心.md" title="wikilink">酒泉卫星发射中心</a>138工位</p></td>
<td><p><a href="../Page/尖兵系列卫星#尖兵一号（返回式0号）.md" title="wikilink">尖兵一号</a>（<a href="../Page/中国返回式卫星#返回式0号（尖兵一号）.md" title="wikilink">返回式卫星零号</a>）</p></td>
<td><p><a href="../Page/近地軌道.md" title="wikilink">近地軌道</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p>长征二号甲</p></td>
<td><p>701504（遥四）</p></td>
<td><p>1975年11月26日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p>尖兵一号（返回式卫星零号）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p>长征二号甲</p></td>
<td><p>（遥五）</p></td>
<td><p>1976年12月7日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p>尖兵一号（返回式卫星零号）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p>长征二号甲</p></td>
<td><p>（遥六）</p></td>
<td><p>1978年1月26日</p></td>
<td><p>酒泉卫星发射中心138工位</p></td>
<td><p>尖兵一号（返回式卫星零号）</p></td>
<td><p>近地軌道</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考資料

[Category:长征火箭](../Category/长征火箭.md "wikilink")

1.

2.